---
title: "产品论坛竞品分析报告"
author: "费千哲"
datetime: 2015-12-25 08:00:00
cover: "http://ww3.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezxmz7l4c4j20rs0gi78s.jpg"
---

先说说这篇竞品分析的背景。5月份我接到企业内部产品Family产品论坛的改版需求，Family是百度内部的生活、工作、活动大本营，每天有3万多的日活。产品论坛是Family里面的一个版块，用于百度人交流自家产品，吐槽、内部推广活动、产品意见建议。此次改版的目的是提高产品易用性，在不对Family整体改版的情况下，优化产品论坛的用户体验。在改版这件事儿上，在视觉的环节需要解决的痛点如下：1、产品专区的视觉识别度，如何让用户快速的找到自己想要阅览的专区，产品专区截至止上线前共有60个专区，并且有不断增加的趋势；2、产品论坛没有固定的视觉设计师来支持活动等运营图片的视觉设计，如何不依赖图片来吸引用户的注意力，甚至是降噪，这一点在产品规划和交互设计的阶段已经有了侧重性，尽量提高用户所见内容和用户预期结果的匹配度。  


<span class="s1">       无论是产品经理还是交互设计师、视觉设计师，做竞品分析都是很好的习惯。设计师做竞品分析可以更好的从共性及差异性方面反馈到自己产品的设计定位，一方面可以了解同类及相关产品遇到<span class="Apple-converted-space">   </span></span>  


<span class="s1">相似问题解决的问题的方式，另一方面可以总结用户在使用同类产品的思维模型，在设计过程中让用户在最短的时间熟悉交互及操作的反馈，例如搜索框搜索的内容、帖子的排序方式等。</span>  



## <span class="s1"><b>竞品的选择</b></span>

<span class="s1">在竞品的选择方面主要从几个方面入手，1、项目中的思考和借鉴性，在用户痛点和设计提升点上竞品是否有更好的解决方式；2、站在产品的角度思考设计，产品意图如何体现在设计之中；3、站在设计的角度进行竞品分析，设计风格联系产品需求及品牌统一性。</span>  


<span class="s1">出于对以上几点的考虑，选择了以下4个竞品：百度产品论坛（目前处于升级中），均出自百度，一个面对外部用户，一个面对内部百度内部，在产品的类别上有比较高的匹配度；腾讯客服，腾讯公司与百度类似拥有非常多的产品线，帮助用户解决问题收集反馈；Facebook Developers，产品线及平台化接口丰富，每个内容有自己的详情页及说明文档可查阅；Google产品论坛，谷歌的产品线也非常多，在品牌的统一性上一直是优秀的典范，在几个竞品中是真正的论坛型产品，有问有答，用户角色分为提问者及解答者，拥有徽章制度，与Family的用户角色及鼓励方式比较相似。</span>  



## <span class="s1"><b>百度产品论坛</b></span>

<span class="s1">如图是百度产品论坛的首页（目前升级中），可以看出百度产品论坛活动、产品推广居多，偏重校园用户，有很强的贴吧基因。Family产品论坛的活跃贴也很多与推广活动相关。用户群体多为贴吧用户、校园用户，用户角色可划分为：a管理员“热爱百度产品经常逛贴吧和论坛，内容运营、在线回答产品问题、策划活动、和产品经理近距离讨论产品问题”，b普通用户。</span>  


   


![](http://ww3.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2oavsqaj20dn0a7dh1.jpg)
  



## <span class="s1"><b>腾讯客服</b></span>

<span class="s1">从腾讯客服的首页和二级页面可以看出，腾讯客服，偏重解决问题，面向所有腾讯产品用户，高效解决问题，非论坛型产品。设计风格偏向qq空间，稍带质感。</span>  


![](http://ww3.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2pizf9oj20fy0bat9r.jpg)
  

![](http://ww1.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2qmxrbfj20e30a1q3v.jpg)
  



## <span class="s1"><b>Facebook Developer</b></span>

<span class="s1">如图可以看出，Facebook Developer很大程度上是一个工具型产品，开放资源平台，提供官方的说明文档，面对开发者及专业型用户，但仍以非常易懂的方式向用户解释功能，图文及功能演示结合，功能说明开放明了，有很强的学习和交流性。视觉设计上与Facebook的整体设计风格也比较统一。</span>  


![](http://ww2.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2rrzubvj20dr0c8dgx.jpg)
  

![](http://ww4.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2wu1753j20fa0fd3zn.jpg)
  


![](http://ww2.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2zmeqhoj20de0e2gmw.jpg)
  



## <span class="s1"><b>Google 产品论坛</b></span>

<span class="s1">谷歌的产品论坛定位于“一站式”管理所有讨论内容，集思广益，面向所有产品使用者，首页以产品为导向并对产品线进行了分类，突出个人中心，用个人中心对主题的参与进行管理。整体的视觉风格与谷歌产品有很高的统一度，产品icon的处理识别度高。情感Level高，改版同时提供旧版入口，文案诙谐。<img class="aligncenter" src="http://ww1.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc2w03wdfj20f90b3gmm.jpg" alt=""></span>  


<span class="s1">总结一下,</span><span class="s1">竞品分析在family产品论坛改版中的借鉴性。</span>  


![](http://ww4.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc317z53lj20de09f0td.jpg)
  

![](http://ww4.sinaimg.cn/large/633b942ejw1ezc31ow4egj20de09dgmf.jpg)